陶傑：英語國家為何對共產主義有免疫力？

自從馬克思共產黨宣言以來，共產主義為何從未在西方的英語國家成為主流？

雖然英美的大學社會學系容許馬克思的講課和學術研究，以英美為首的西方包括法國，工人運動也此起彼落，工會的勢力龐大，社會主義呼聲也很有市場。

但社會主義是共產主義的預備階段。社會主義是抽煙，共產主義是吸海洛英。

英國的工業革命資本家和勞工之間的貧富懸殊，最早顯露出來。美國 20 年代末大蕭條，也貧民窟處處，出現差利的喜劇諷刺。

30 年代英國劍橋大學，蘇聯發展地下黨組織，招募了五名貴族出身的共諜。那時為數甚眾的知識分子包括歷史學教授，真誠相信史太林的蘇聯，是人類幸福的終極答案。

英美兩國，一度與淪為共產主義國家，只有一步之遙。

但這兩個國家都沒有走上這條路，只能由現代史上查找原因。

答案是在英語國家，雖然早有資本家和勞工階層之別，兩者長期有衝突，然而卻維持一種「對立」（Rivalry）而不是敵對（Hostility）的關係。

譬如 1952 年，英國全國工會在英法海峽邊的馬蓋特（Margate）開會。

此前，鑑於第二次世界大戰剛結束，國家經濟困頓。工黨首相艾德禮準備開展社會福利，英國國庫空虛，要由經濟學家凱恩斯去美國乞求貸款。

在這個時候，若是別的國家，共產黨一早就抓緊時機，煽動社會騷亂。

但這一年，英國工會代表在會議發言，鑑於國家經濟困難，要求顧全大局，撤回各工會增加工資的要求議案。伊文思（Lincoln Evans）在會上痛陳利害，向其他工會代表指出，國家困難，無論皇室、商人、知識分子到工人，都有不可逃避的時代責任：「我們對工資的要求，也必須抱有負責的態度。」

這一年，令馬克思之流大跌眼鏡的奇蹟出現了：本來由英國共產黨滲透的英國電力工會煽動強制加薪，但在各工會的全國總年會上，770 多萬工人投票贊成撤回加薪的議案。

英國工人理解：投資者的利益，與國家的利益，以及工人階級的利益，在關鍵時候，是一致的。

英國是一個階級社會（Class Society），本來馬克思預言是最早爆發無產階級革命的國家。共產黨在英國國內宣傳階級鬥爭，在英國的海外殖民地則宣傳民族解放鬥爭。一個社會，即使沒有矛盾，共產黨必定要製造矛盾。何況本身已經有衝突，共產黨焉有不盡力利用煽動擴大之理？

英語文化著重理性思考和實用主義，而歐洲的德國和法國出現過尼采與盧梭的浪漫主義，以感情和意志統率理智，結果都各自出現過國家社會主義和法國大革命的獨裁。

個人意志居先，德國的卑斯麥和希特拉，法國則有拿破崙與拿破崙三世，不論合理與否，都強迫群眾服從。

獨英語世界的文化，不接受任何權威的強迫，個人主義高於一切。美國是英國的表弟，隔一個大西洋，對於社會主義思想極為警剔。

社會學家拉斯基（Harold Laski）有一著作叫「美國民主（The American Democracy）」，其中論美國的勞工性格：「美國城市中的勞工，不只為了薪酬的溫飽，他們有抽象的意識，認為只有農村先行繁榮，才可以創造工業消費品的需求。工業消費品暢銷，城市的勞工就有職位。此一需求，是城市職工團體繁榮之所繫。」

美國為何不會有社會主義思想？在於早就解決農業機械化的問題。

農民這個農產品的生產階級，解決了工業生產工具技術和消費之間的關係。農夫的生活過得好，農村就出現如拖拉機的現代化農具市場，城市的勞工就不會失業。

這是英語世界一百年來沒有發展為共產主義的原因。因此美國民主黨的桑德斯，稍有社會主義苗頭，可以在學術界有掌聲，但無法出來選總統。

連民主黨的眾議院議長佩洛西也信誓旦旦：「民主黨不容許社會主義路線。」英語世界對國家走向極左，似乎先天擁有免疫能力。

但依然頂唔住啲蛔

新加坡用英文已經係贏既原因
所以香港當年比人郁第一步就係轉用中文教學
等你地同唔到外國人溝通

面對難民湧入點處理？

好睇識多少少外國文化

不過仲以為佢會講英文有咩特別嘅地方令英美免疫例如有人話英文有tenses中文冇，英語國家時間觀會強啲。又或者係英文有counterfactual句式，令人多思考，如果改變咗過去發生咗嘅某一環會發生咩事，係有助人自省、從唔同角度多加思考，仲符合咗科學實驗嘅dependent variable。如果19有講埋英文有咩特性令到共產主義滲透唔到就好

因為英國張銀紙上面印住左Adam Smith

689教香港人中文博大
e.g. 我冇印象我冇講過。。。。

GBP20

你以為中國係共產主義?
其實佢一早仲資本過資本主義, 只不過乜都加句有中國特色當冇事發生

連登仔陶傑 都黎抽一下Yukman水

英語文化著重理性思考和實用主義，而歐洲的德國和法國出現過尼采與盧梭的浪漫主義，以感情和意志統率理智，結果都各自出現過國家社會主義和法國大革命的獨裁。

咪講左

講到尾咪又係一大班窮鬼發窮惡, 以反富人剝削為名去姦淫擄掠, 到佢哋得到財富果陣咪又去剝削其他弱勢社群...

共產主義太理想化, 根本敵唔過人性...

好短喎ching，都冇解釋

現今講共產主義已經包括埋之後會緊接住既極權主義啦，中國唔係用共產主義係國際社會攞著數，佢係用發展中國家，which is佢其實已經唔係

我都唔識，又唔係陶傑， 不如一齊email佢問

借題發揮下

最近同阿仔溫中文，我再讀一次 楊修之死

你哋有冇畀呢篇嘢 多少影響咗你哋發表意見嘅方法同態度？

對穆斯林冇咪一樣仆街

你估連燈少呢挺人咩

如果係香港人贊成不加薪
就會比人屌
明明身處最底層
卻保有管理者意識
自己送頭比人欺壓

去到英國人
就寫到係咩咩社會意識
咩咩社會想像
左膠到呢

刁

除非今時今日有曹操
否則有乜需要避忌?
另一個角度講或者都影響咗
覺得楊修好撚型
個個叻唔似學佢
有noise就有traffic有錢分

擺明唔係講緊中國

英國人知道乜叫國家
會考慮「國家有難」四隻字
香港人知唔知乜叫「香港有難」?
有，唯有沙示時候出現過

英國搞民主早過任何一個現代國家
果陣德法仲係封建緊

民族主義先係真正原因
用民族劃分世界而唔係階級

平時睇開陶傑但今次呢篇有啲流

英國佬對講過唔算數就冇免疫力

依家班左膠根本就係cultural marxist, 班友要搞文化大革命， 各大學府已經俾呢班撚屌攻陷

19永遠都講到英國係天堂咁
但明明穆斯林化得最勁就係英國

係，陶傑呢篇夾硬黎
因為置民族利益同存亡，先可以暫時放低分歧

二戰後班左膠大力壓抑民族主義，結果依家英國無力對抗伊斯蘭同左翼係文化上既入侵，同樣抵擋唔到歐盟係經濟同國家主權上既入侵。

留名學野

好彩暫時英文仲係好重要

冇呢支歌仔唱啦

古巴好似係共

維基 勿屌

中間話咩理性vs浪漫又係搞笑⋯⋯
其實仲有另一個原因係共產主義誔生嗰陣英國已經完成工業革命係世界金融中心，民族自豪。光榮革命後亦不斷下放權力畀國會，階級分化相對冇咁嚴重。而美國立國精神係自由主義，同共產制度相反。根本唔關用咩語言事⋯⋯

俾到兒登啲大英倫膠打j就得啦

你其實睇下香港搵工都知
外國回流起薪已經遠超過本地local學生

大學冇先驚

文人成日過度解讀

但依家英撚奶到出哂面喎

如果當年英國肯幫香港去支那化就唔洗咁

因為英國留起啲錢真係用返去英國
但香港就捩手派俾支那人

4000蚊咪已經係例子囉
派晒俾有錢人支那人
然後基層乜都冇

關咩事
出糧係公司

有咩鬼係惡過窮鬼...

但係一日有剝削、 貧富懸殊嘅存在
共產主義就會一直存在
當經濟愈向右傾
其實係間接支持共產主義
共產主義就會越盛行

fing彩虹旗個班係libtard 你望下樓上張marxist poster寫乜都知唔關事

美國農民好有錢，有地有屋有車有馬。點同

神又係佢哋鬼又係佢哋 連登仔唔係討厭中共理念
係討論實踐中共理念嘅人以及得益者唔係自己
出面成大班人撐緊希特拉添
個情況就好似ff緊自己係喪屍世界會係生還者一樣
OO就有這麼一群奇怪的人, 本身是最底階層, 利益每天都在被損害,卻具有統治階級的意識. 在動物世界裡找這麼弱智的東西都幾乎不可能。

大學生時期未出社會理想主義好正常

邱吉爾自己都講 If a man is not a socialist by the time he is 20, he has no heart. If he is not a conservative by the time he is 40, he has no brain

人地高尚係因為佢地唔會非黑即白有理性思考

社會主義同共產主義都唔同
反共唔一定要反社會主義架喎

人哋當香港荷包 根本冇打算當你自己友 總之你班友唔好搞搞震就得 理得你覺得自己係咩identity

係咁愛香港嘅話 一早就唔會送畀中共啦 根本連條約都唔係同中共簽嘅冇必要還 根本由97前戴卓爾老婆到今日文翠珊都奶緊共 依家開曬門畀華為入去 係唔知香港人痴咩線真係當英國佬有恩咁 陶傑仲日日打曬飛機 如果白人鬼佬見到佢寫嘅嘢實恥笑到碌地 佢最心愛嘅英國佬極度奶共 但冇辦法接受呢個現實

算啦巴打 慳翻啖氣 香港人最鍾意係翻工同ot呀 我愛商家佬

英國開頭有比香港人逐步全面民主嫁

問埋香港人想點 係民主黨班仆街話民煮回龜 鬼佬歸西咋

英國幫幾多殖民地英語化同民主化係有目共睹 香港地位咁重要 邊止係荷包咁簡單

沒有英國 沒有香港

左傾非膠即共！

篇野麻麻地，好重個人主觀解釋一件事

唔係英國香港要經歷三反五反 大躍進 大飢荒 文化大革命呢d人造災難
英國無恩唔通支那有

最重要都係"個人主義高於一切"
我真係覺得唔關英語事

無記錯個陣共產國際輸出好大迴響，應該係政治原因同時間證明共產行唔通先導致而家妖魔化共産主義

支那呢啲直頭唔撚駛提喇 講嚟都嘥氣

其實依家英國個政策都ok左派喇 抽有錢佬重稅去搞民生

香港先係最痴線 稅低福利差日日150人入嚟 地產霸權炒貴樓

資本主義同共產主義都係歐洲誕生
但係歐洲自己簡資本主義
留共產主義俾俄佬 支那
從結果睇 共產主義仆晒街
當時會唔會有心放共產主義過東方以保持歐洲競爭力？
會唔會咁高招

所以日柒日講反共嘅燈燈，只係一班想取代共產黨嘅共產黨。

但記住呀，而家班共產黨嘅權力，係搵條命搏返嚟，鬥輸咗係輕則死人重則冚家剷㗎。

唔係喺金鐘老麥門口影張相就有

你諗多咗喇 放放放 咁易放
我認真答你
因為資本主義講緊縮小政權影響力 small state
相反 執行共產嘅理念係唔可以避免government intervention
咁你話有心人 極權者 會用邊個理念去做口號奪權？
點會咁傻仔走去揀資本去縮窄自己影響力
至於點解西方揀咗資本 係因為唔存在二揀一嘅情況
資本制度已經run咗咁多年先有共產主義冒起
點樣重新洗牌由零開始？根本冇可能
唔係好似連登仔諗咁樣 打次仗或者整次金融風暴就輕易洗到牌

Build a wall

lm

賴得就賴
妖魔化共剷主義既係實踐咗共剷主義既提倡者如史大林, 毛賊, 波爾布特
根本自造孽, 與人無尤

美國大撚把後生左膠支持社會主義同共產
英國都唔少

只要你記住香港冇主權，只係支那殖民地，香港內部政策只係支共政策一部份，所以嘢就解通晒。

但佢地好似都係實踐緊史大林主義

你幾好笑
冇睇篇文?

北歐社會主義

不過香港人學到冇咁自私先算啦

北歐成日都話自己唔係socialism
雖不中亦不遠
不過又咁講，一日仲係market economy
又好難話係切頭切尾socialism嘅